之鋒多次聲稱唔會離開香港，係強調自己唔會偷渡，防止中共強加罪名綁上船直接送中

有關十二位手足，我地要討論既唔係邊個出賣佢地定係依家仲應唔應該上船，而係佢地係咪自願上船離開

【有關十二位手足 —— 港人被捕送中 港府必須交代】

繼昨天發文講述手足在中國水域被捕的幾點觀察，在綜合鄧炳強的記招言論及傳媒報道後，今天有以下兩點想跟大家說明：

一、香港警方肯定知情，必須交代港人被捕情況

昨天下午，香港特別行政區維護國家安全委員會成員鄧炳強表示，對於港人被捕送中事件並未收到中國當局通知，只是透過傳媒得悉事件，這種說法實在相當奇怪，因為十二位手足不是昨日才被捕，而是在五日前經已被捕。

正如我在昨日撰文強調，特區政府與中國設有「相互通報機制」，若然出現刑事或非正常死亡案件，中國公安必須在十四日內向警方通報而按警謊一貫習性，所謂「未收到當局通知」無非砌辭狡辯，迴避跟進港人狀況的責任。

而當今天《文匯報》頭條已經大幅報道事件，不但有報道被捕人士的人名、罪名、年齡，甚至有知情人士連船隻的尺寸大小都一概披露，難以想像警方要何等無能疏忽，才導致比起黨媒得悉更少資訊。

除非，當中可能有不為人知的內情。

二、中國海警有否開槍？十二人有否傷亡？

據《香港01》報導，他們曾接獲中國海警登上漁船及快艇，並發射電槍拘捕疑犯的影片。儘管未能確認該影片與是次港人被捕送中有關，但仍可見到中國部門的「執法」如何猖獗。

為此，特區政府與大陸應該盡快展開通報，確認被捕港人的身份、涉及罪名、扣留情況，有否任何傷亡狀況。同時，港府本來就有責任確保被捕港人獲人道待遇，以及享有會見律師等基本權利。

無論如何，希望身處香港的大家能夠繼續關注事件，在冤案黑獄的狀況很可能發生時，不論是否有宗教信仰，希望此刻大家都能祈禱，望天佑義人，好人一生平安。

【從速聲援！手足被捕送中處境未卜】

今日從報道得知，中國海警於微博宣佈拘捕至少十名香港示威者，涉嫌非法入境被捕。

自由亞洲電台報道，被捕人士目前正被廣東公安扣押；而根據中國刑法，公安局可判處偷渡者一年以下有期徒刑，之後才會遣返香港。

就着未來如何協助，以下有幾點觀察，歡迎各位指正補充：

一、中國拘捕港人後會否通知香港警方或入境處？

首先，特區政府與中國設有「相互通報機制」。根據通報機制，如屬於對香港居民採取「刑事強制措施」或「非正常死亡」，中國公安須在14日內向香港警方通報。

然而，若然屬於民事案件或採取較輕刑罰，中國就能迴避對港通報。例如莫乃光、郭家麒議員於2019年12月曾就英國領事館職員鄭文傑於西九高鐵站被捕事件向政府質詢，政府就回覆「入境處已經就家屬要求提供協助」、「行政拘留不屬於相互通報機制範圍」，藉此推卸責任。

然而，今次中國若然以偷渡罪名控告港人，屬於刑事案件，特區政府不可能不知情。特區政府應該盡快交代，究竟中國拘捕多少港人、以甚麼罪名控告、是否有律師協助等，並確保他們受到人道對待。

二、由逮捕到審訊的羈留措施為何？為期多少？

儘管目前未知中國政府會否及以甚麼罪名提告，但可見的是中國定必以法律下的各種程序不容被捕港人離開中國。

查閱保安局網站，特區政府駐京辦於2013年11月曾經出版《與被拘留、逮捕者有關的內地刑事法律、法規實用資料》，在審訊之前中國有「拘傳」、「取保候審」、「監視居住」、「拘留」、「逮捕」五種強制措施。

當中「拘傳」不得長於24小時，「取保候審」即類似香港的保釋制度，而「監視居住」則由公安監視下最長6個月。資料亦有列明中國政府可分別由公安機關「拘留」被捕人士最多10日(一般情況)、14日(特殊情況)、37日(重大案件)；然後再由人民檢察院審查後批准「逮捕」人士進行偵查羈押達2個月(一般情況)、3個月(特殊情況)、5個月(重大案件)及7個月(可能判刑十年以上)。

換言之，港人若然在中國遭受「強制措施」，可以預料在審訊之先已經有頗長時間遭到剝奪人身自由。

三、罪名及刑責為何？

儘管目前未知中國以甚麼罪名控告港人，但翻查《中華人民共和國刑法》，若中國以較輕罪名控告，例如《出境入境管理法》下的「逃避出境入境檢查」，可以判處罰款及最高10日行政拘留。但若然以《偷渡國(邊)境罪》，則可判處罰款及最高一年有期徒刑。

但不論如何，在中國政權之下，隨意安插罪名絕非新鮮事，正如銅鑼灣書店的桂民海被控「交通肇事逃逸」及「為境外非法提供情報罪」遭到重判，鄭文傑亦會無端惹上「嫖妓」罪名，甚至我們無法預料中國會否動用《國家安全法》殘害港人。

push

推

參考過去送中人士往蹟 係幾好
就如8964 堆人都係走得就走
慶幸配合 今期香港人真係認真打國際線
咁gphone 仲有一線希望留住條命

當然啦前線手足冇咁大知名度 逃亡都係合理選擇

分分鐘比人夾上船屈偷渡
或者有人有心冼佢地上呢架船走
有冇咁橋成十二個人搵到同一個船家走

其實依家無媒體關注呢班人
係因為無人訪問
只得一個名字一個案件號碼
我相信全部都係活生生既故事
好多人都想知多d
好似新疆咁封晒消息
人地外邊自然唔夠打量幫忙

係合理，但唔係絕對

如果佢地係自願唔好彩既，都無野可以做到，萬一係綁上船，就好撚大鑊，同被自殺一樣

真相無人知，但我地要keep住關注

今次最屈機既係，佢地「偷渡」犯罪在先，外媒都出唔到聲，周庭個類就明顯係被犯法先咁大迴響

推一推

其實好多個被控暴動，或各樣罪
但就係連連登
都無咩人出post講
出post亦出得好差
淨係叫人寫信，支持
其實有無諗過文宣幾重要
一係唔好搞
要搞就搞大
一個個被暴手足
全部寫個報導上來
引起共鳴，先有更多人幫

當初賊贓嫁禍係影埋相先咁大迴響，之後我地已經習慣咗佢地係咁

呢單同被自殺一樣，佢地唔會有自辯既機會，我地都唔關注佢地就真係玩完

Push